**苏格兰王国**（、、），是位于[西欧的一个古国](../Page/西欧.md "wikilink")，最大版图包括[大不列颠岛北部以及周围的数个群岛](../Page/大不列颠岛.md "wikilink")，即今天[联合王国](../Page/联合王国.md "wikilink")[苏格兰地区的范畴](../Page/苏格兰.md "wikilink")。苏格兰王国最早约出现于公元843年以后。1707年，苏格兰王国与[英格兰王国正式合并](../Page/英格兰王国.md "wikilink")，成为现在的[联合王国](../Page/联合王国.md "wikilink")（[英国](../Page/英国.md "wikilink")）的主要组成部分，王国从此消失。1700年左右，王国总人口约为110万。王国的主要行政中心在[爱丁堡市](../Page/爱丁堡.md "wikilink")。

## 历史

公元843年，[皮克特人](../Page/皮克特人.md "wikilink")（Pict）的国王[肯尼思一世统一了周围地区](../Page/肯尼思一世.md "wikilink")，在[福斯河与](../Page/福斯河.md "wikilink")[克莱德河流域建立了一个王国](../Page/克莱德河.md "wikilink")。虽然至今对于肯内斯的种族、文化还有争议，但是一般这被认为是苏格兰王国建立的标志，因为之后数百年间苏格兰的统治者都自称是[肯尼思一世的后裔](../Page/肯尼思一世.md "wikilink")。这个王国在苏格兰[盖尔语中被称之为](../Page/盖尔语.md "wikilink")[阿尔巴](../Page/阿尔巴_\(名称\).md "wikilink")（Alba）。

王国在接下来的两百年里不断扩张，吞并周围的其它势力。11世纪初，在国王[马尔康姆二世统治期间](../Page/马尔康姆二世.md "wikilink")，王国吸纳了西南与东南的许多小国，在[大不列颠岛上的疆域基本到达了今天](../Page/大不列颠岛.md "wikilink")[英格兰与](../Page/英格兰.md "wikilink")[苏格兰的边界](../Page/苏格兰.md "wikilink")。

13世纪，王国与[挪威争夺西海岸线的群岛](../Page/挪威.md "wikilink")，虽然未获决定性胜利，但是[挪威国王不得不承认苏格兰对于这些岛屿的主权](../Page/挪威.md "wikilink")。

15世纪，[詹姆斯三世通过与](../Page/詹姆斯三世.md "wikilink")[丹麦的联姻](../Page/丹麦.md "wikilink")，获得了[设德兰群岛和](../Page/设德兰群岛.md "wikilink")[奥克尼群岛](../Page/奥克尼群岛.md "wikilink")，苏格兰地区今天的疆域最终成形。

1603年，苏格兰国王[詹姆斯六世同时继任](../Page/詹姆斯一世_\(英格兰\).md "wikilink")[英格兰国王](../Page/英格兰王国.md "wikilink")。长期敌对的[英格兰与](../Page/英格兰.md "wikilink")[苏格兰两国突然成为](../Page/苏格兰.md "wikilink")[共主联邦](../Page/共主联邦.md "wikilink")。

17世纪末，刚刚经历了几十年内战的苏格兰与英格兰两国都确立了[君主立宪制](../Page/君主立宪制.md "wikilink")，成为世界上最早的[民主国家](../Page/民主.md "wikilink")。

1707年，英格兰议会与苏格兰议会达成协议，两个议会和国家正式合并，从此使用统一名称[联合王国](../Page/联合王国.md "wikilink")。存在了800多年的苏格兰王国从此消失。

## 法律

苏格兰王国有自己独立的法律系统。原则上法律体系是依照[罗马法及其经典](../Page/罗马法.md "wikilink")[民法大全](../Page/民法大全.md "wikilink")。苏格兰的历代法学家中有很有多去欧洲大陆学习法律的经历，回到祖国后他们的学说和著作也将[罗马法引进到法律系统中](../Page/罗马法.md "wikilink")。

苏格兰古老的法律体系在于[英格兰王国合并后得以大致保留](../Page/英格兰王国.md "wikilink")，苏格兰的最高法院按双方协议规定将永远保持其权威。现在，苏格兰民事案最高法院是英国的[樞密院司法委員會](../Page/樞密院司法委員會.md "wikilink")，只有刑事案件终审权在苏格兰的最高法院。由于合并后[习惯法的影响](../Page/英美法系.md "wikilink")，原本属于[罗马法系统的苏格兰现在是全世界最著名的混合法律系统之一](../Page/罗马法.md "wikilink")。

## 教育

苏格兰王国期间建立了四所大学，到今天仍然是国际知名的学府。

  - [圣安德鲁斯大学](../Page/圣安德鲁斯大学.md "wikilink") （1413年）
  - [格拉斯哥大学](../Page/格拉斯哥大学.md "wikilink") （1450年）
  - [阿伯丁大学](../Page/阿伯丁大学.md "wikilink") （1495年）
  - [爱丁堡大学](../Page/爱丁堡大学.md "wikilink") （1583年）

## 注释

[\*](../Category/苏格兰王国.md "wikilink")
[Category:英国历史上的王国](../Category/英国历史上的王国.md "wikilink")
[SK](../Category/中世紀各國.md "wikilink")